\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{caption}
\usepackage{cite}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\geometry{margin=1in}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
    citecolor=green,
}

\title{\textbf{NSO：面向大尺度未知场景的语义-结构联合感知层次化主动覆盖探索}}
\author{\textbf{李兆宇}}
\date{2025年12月23日}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
大尺度室内环境的主动覆盖式建图面临三类耦合难题：长视距全局目标常落在物理不可达区域，纯几何前沿策略缺乏对功能空间与拓扑连通的认知，以及长时运行下前端里程计漂移导致地图撕裂。本文提出 \textbf{NSO}（\textit{Neural Semantic-Structure Active exploration}）——一种语义增强与结构感知的层次化主动 SLAM 系统。NSO 在 Active Neural SLAM 的双层解耦架构上，引入四项可独立消融的核心机制：（1）基于 fresh mask 的归一化语义密度奖励与形态学拓扑结构奖励，将 YOLOv8 检测流融合为多通道全局地图；（2）自监督可达性预测网络（RPN）与对数空间软性掩码，抑制无效长期目标的采样震荡；（3）NetVLAD 粗筛与语义空间指纹精校的双重回环检测；（4）规则传播与深度学习接口并行的语义场景补全（SSC）。在 Habitat 仿真平台 Gibson 与 Matterport3D 数据集上，NSO 在典型大场景 Cantwell 上将覆盖率由 ANS 的 74.2\% 提升至 92.4\%（挂载 SSC 后达 96.8\%），轨迹漂移 RMSE 降至 11.9\,cm，无效目标报错频次由 43 次降至 1 次。消融实验验证了各子模块的独立贡献。
\end{abstract}

\textbf{关键词：} 主动 SLAM；语义导航；结构感知；层次化探索；可达性预测；大场景建图

\linespread{1.3} \selectfont

\section{引言}
自主探索未知环境并构建一致地图是具身智能走向完全自主化的前置任务。与被动 SLAM 不同，主动 SLAM 将建图、定位与规划视为闭环控制：智能体依据部分可观测状态，规划下一步动作以最大化信息增益并抑制定位不确定性。基于 Habitat 等仿真平台的数据驱动方法在室内中小场景已展现潜力，但当场景扩展至多房间、长走廊等非结构化大尺度环境时，现有方法面临严峻瓶颈。

\textbf{几何前沿法}依赖占据栅格，将智能体导向已知自由空间与未知区域的交界前沿。由于缺乏宏观拓扑认知，智能体易在长走廊或局部受限空间中反复回溯。\textbf{学习型层次化方法}以 Active Neural SLAM（ANS）为代表，采用``全局长期目标 + 局部执行''解耦，但全局策略输入主要为二维几何占据图，忽略房间功能语义与门框等拓扑线索，导致长期目标频繁落在墙体后方或不可达未知区，引发规划震荡与``局部死锁''。此外，长时探索缺乏闭环修正时，里程计漂移将使全局地图出现重影与撕裂。

针对上述问题，本文提出 NSO 系统，核心贡献如下：
\begin{itemize}
    \item \textbf{多通道语义-拓扑解耦奖励：}构建含语义密度通道 $M_{sem}$ 的多通道地图张量；提出 fresh mask 约束下的归一化语义密度奖励 $R_{sem}$，以及基于形态学算子的结构感知奖励 $R_{struct}$ 与门框关联前沿增强 $R_{front}$，在奖励层面显式耦合``功能价值''与``空间破壁''。
    \item \textbf{具身自监督可达性预测（RPN）：}在全局策略端并行 RPN 分支，以 FMM 几何可达场与 $T_{local}$ 步内具身回溯标签（50\,cm 邻域抵达判定）联合监督；推理阶段通过式\,(\ref{eq:mask}) 的对数掩码调制 Actor 输出，从采样层面消除不可达目标。
    \item \textbf{拓扑-语义双重回环：}NetVLAD 全局描述子 FAISS 初筛后，以多类别物体空间分布直方图进行二次语义指纹校准，触发位姿图松弛优化（PGO）抑制长期漂移。
    \item \textbf{多策略语义场景补全（SSC）：}规则距离加权传播与深度补全网络接口并行，推断传感器盲区内的语义延伸，降低重复探测与地图空洞。
\end{itemize}

\section{问题形式化}
将探索过程建模为部分可观测马尔可夫决策过程 $(\mathcal{S}, \mathcal{A}, \mathcal{O}, \mathcal{T}, R, \gamma)$。全局状态 $S_t$ 为多通道栅格地图张量；全局动作 $g_t \in \mathbb{R}^2$ 为长期目标栅格坐标；局部策略输出离散运动 $\mathcal{A}=\{\text{左转, 右转, 前进}\}$。优化目标为最大化期望折扣累积奖励：
\begin{equation}
J = \mathbb{E}\left[\sum_{t=0}^{T} \gamma^t R_{\text{total}}(S_t, g_t)\right],
\end{equation}
其中 $R_{\text{total}}$ 融合几何覆盖、语义密度、拓扑结构与前沿引导四项，详见第\,\ref{sec:reward} 节。与目标驱动导航（ObjectNav）不同，本文优化目标是\textbf{全图覆盖率}与\textbf{地图一致性}，而非到达特定物体。

\section{相关工作}
\subsection{层次化主动探索}
ANS~\cite{chaplot2020} 奠定``全局策略 + FMM 规划 + 局部策略''范式，在室内住宅场景表现优异，但决策输入缺乏语义拓扑，大尺度多房间场景中探索效率随尺度增长显著衰退。

\subsection{语义辅助探索}
语义信息多用于 ObjectNav 或 GET 等目标驱动框架，利用语义路标或 LLM 常识推理定位特定物体。面向\textbf{覆盖率优化}的主动 SLAM 中，现有方法多将语义视为离散占据标签，未建立语义密度场与室内拓扑连通的显式数学关联。NSO 通过连续语义密度场与形态学拓扑算子将二者注入奖励函数。

\subsection{回环检测与场景补全}
传统 ORB/SIFT 词袋回环在大尺度室内长走廊中易发生感知混淆。融合 NetVLAD 与语义拓扑的匹配机制更具鲁棒性~\cite{netvlad2016}。语义场景补全（SSC）从稀疏观测推断遮挡区域结构~\cite{monoscene2017}，SEA 等工作验证了预测性语义地图对引导高不确定性区域探索的有效性。NSO 将 SSC 作为后端补全层与前端探索策略协同。

\section{方法论}
\subsection{系统架构}
NSO 由三个高频交互模块构成：（1）\textbf{感知建图：}Neural SLAM 预测局部占据与位姿，YOLOv8 并行抽取语义检测流并反投影构建 $M_{sem}$；（2）\textbf{可达性感知全局策略：}共享 CNN 编码器并行 Actor、Critic 与 RPN 三头，RPN 输出 $M_{reach}$ 并经式\,(\ref{eq:mask}) 调制长期目标采样；（3）\textbf{局部执行：}FMM 解算短期路径点，ResNet-18+LSTM 局部策略输出离散动作。

\subsection{多通道全局地图}
维护张量 $M \in \mathbb{R}^{H \times W \times K}$（分辨率 5\,cm/像素），含障碍 $M_{obs}$、探索 $M_{exp}$、轨迹、可达性掩码及语义密度 $M_{sem}$。栅格 $(i,j)$ 的语义密度为历时检测置信度累积：
\begin{equation}
S_{i,j} = \sum_{t=1}^{T} \sum_{k \in O_{i,j}^t} \mathbb{I}(c_{k} \in \mathcal{C}_{interest}) \cdot \text{conf}_{k}
\end{equation}
其中 $\mathcal{C}_{interest}$ 为 20 类室内高价值静态物体集合。

\subsection{自监督可达性预测网络（RPN）}
\subsubsection{网络结构与掩码调制}
全局策略并行输出 $\pi_{act}(g|S_t)$、$V(S_t)$ 与可达性图 $M_{reach} \in [0,1]^{H \times W}$。修正后采样分布为：
\begin{equation}
P_{\text{final}}(g) = \text{Softmax}\left(\log \pi_{act}(g|S_{t}) + \alpha \cdot \log(M_{reach}(g) + \epsilon)\right)
\label{eq:mask}
\end{equation}
$\alpha \ge 0$ 为掩码强度，$\epsilon=10^{-6}$ 为平滑项。

\subsubsection{具身自监督训练}
交互经验 $\mathcal{D}=\{(S_t, g_t, y_t)\}$ 中，标签 $y_t$ 由\textbf{几何可达}与\textbf{具身回溯}联合确定：
\begin{equation}
y_t = \max\left\{ y_t^{\text{FMM}},\; y_t^{\text{emb}} \right\}
\end{equation}
\begin{equation}
y_t^{\text{emb}} = \begin{cases} 1, & \text{若 } T_{local}=25 \text{ 步内抵达 } g_t \text{ 的 } 50\,\text{cm} \text{ 邻域} \\ 0, & \text{否则} \end{cases}
\end{equation}
RPN 以二元交叉熵损失 $\mathcal{L}_{reach}$ 在线更新；FMM 距离场提供稠密空间监督，具身标签提供与局部执行器一致的任务相关信号——这是区别于纯几何可达性判定的关键创新。

\subsection{多通道解耦混合奖励}
\label{sec:reward}
\begin{equation}
R_{\text{total}} = R_{\text{map}} + \lambda_{\text{sem}}R_{\text{sem}} + \lambda_{\text{struct}}R_{\text{struct}} + \lambda_{\text{front}}R_{\text{front}} + R_{\text{intrinsic}}
\end{equation}
配置：$\lambda_{\text{sem}}=0.12$，$\lambda_{\text{struct}}=0.12$，$\lambda_{\text{front}}=0.15$，$\beta=0.02$。

\textbf{基础覆盖} $R_{\text{map}} = \beta \cdot (\text{Area}(M_{exp}^{t}) - \text{Area}(M_{exp}^{t-1}))$。

\textbf{语义密度}（fresh mask $M_{\text{fresh}} = \text{clip}(M_{\text{obs\_observed}} - M_{\text{visited}}, 0, 1)$）：
\begin{equation}
R_{\text{sem}} = \frac{1}{N_{\text{active}}} \sum_{(i,j)} \frac{S_{i,j} \cdot M_{\text{fresh}}(i,j)}{\max S + \sigma}
\end{equation}
随探索深入，$N_{\text{active}}$ 减小使 $R_{\text{sem}}$ 自然衰减，实现探索-利用轮转。

\textbf{结构感知} $R_{\text{struct}}$ 对门框 $\mathbb{I}_{door}$、狭窄通道 $\mathbb{I}_{narrow}$、开阔区 $\mathbb{I}_{open}$ 在 $M_{\text{fresh}}$ 上加权（$w_{door}=2.0, w_{narrow}=1.0, w_{open}=0.5$）。

\textbf{前沿增强} 对邻域内含门框的前沿施加 Room Exploration Boost $\gamma_{\text{boost}}=1.5$。

\textbf{内在惩罚} $R_{\text{intrinsic}}$ 对选择已探索栅格作为长期目标施加惩罚，抑制重复访问。

\subsection{回环检测与 SSC}
\textbf{双重回环：}（1）NetVLAD 描述子 $f_t$ FAISS 检索，$\text{Sim}(f_t,f_{key})>\tau_{vlad}=0.75$；（2）物体空间分布直方图交叠度 $>\tau_{sem}=0.6$ 时触发 PGO。

\textbf{SSC：}规则补全器对盲孔格点 $(i,j)$ 在半径 $ssc\_max\_distance=10$ 内执行距离加权传播：
\begin{equation}
\hat{S}_{i,j} = \frac{\sum_{(u,v) \in \mathcal{N}} e^{-\gamma d} \cdot S_{u,v}}{\sum_{(u,v) \in \mathcal{N}} e^{-\gamma d}}
\end{equation}
深度补全器预留 MonoScene 等三维网络接口，置信度阈值 $\tau_{ssc}=0.5$。

\section{实验与分析}
\subsection{实验设置}
平台：Habitat-Lab；数据集：Gibson、Matterport3D；典型场景：Cantwell、Adrian。单回合上限 1000 步，全局策略每 25 步更新长期目标。对比基线：Frontier-based 几何前沿法、ANS。实现通过 \texttt{--paper\_mode} 一键启用论文完整配置。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{核心超参数}
\label{tab:hyperparameters}
\begin{tabular}{lcl}
\toprule
\textbf{参数} & \textbf{值} & \textbf{含义} \\
\midrule
\texttt{num\_local\_steps} & 25 & 局部执行周期 \\
\texttt{global\_lr} & 2.5e-5 & 全局 PPO 学习率 \\
$\gamma$ & 0.99 & 折扣因子 \\
\texttt{map\_resolution} & 5\,cm & 栅格分辨率 \\
$\lambda_{\text{sem}}, \lambda_{\text{struct}}$ & 0.12 & 语义/结构奖励系数 \\
$\lambda_{\text{front}}$ & 0.15 & 前沿奖励系数 \\
$\alpha$ (RPN 掩码) & 2.0 & 可达性调制强度 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{评估指标}
覆盖率（Exploration Ratio）、探索面积（$m^2$）、轨迹漂移 RMSE（cm）、无效目标报错频次（FMM 不可达）、具身目标成功率（25 步内抵达率）、回环触发次数。

\subsection{主实验结果}
场景 Cantwell（可行进面积约 $161.2\,m^2$），50 回合均值：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Cantwell 场景性能对比}
\label{tab:baselines}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{方法} & \textbf{面积} ($m^2$) & \textbf{覆盖率} (\%) & \textbf{漂移} (cm) & \textbf{无效目标} \\
\midrule
Frontier & 82.4 & 58.6 & 64.2 & 0 \\
ANS & 115.3 & 74.2 & 48.7 & 43 \\
\textbf{NSO (Ours)} & \textbf{148.9} & \textbf{92.4} & \textbf{12.3} & \textbf{2} \\
\textbf{NSO + SSC} & \textbf{156.2} & \textbf{96.8} & \textbf{11.9} & \textbf{1} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

NSO 将覆盖率提升 18.2 个百分点（相对 ANS），RPN 掩码将无效目标报错降低 95.3\%。双重回环将漂移控制在 12\,cm 以内。

\subsection{消融实验}
400 步快照：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{子模块消融（400 步）}
\label{tab:ablation}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\textbf{配置} & $R_{\text{sem}}$ & $R_{\text{struct}}$ & RPN & 覆盖率 (\%) \\
\midrule
纯几何 & $\times$ & $\times$ & $\times$ & 42.1 \\
+语义 & $\checkmark$ & $\times$ & $\times$ & 61.4 \\
+结构 & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\times$ & 78.5 \\
\textbf{完整 NSO} & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ & \textbf{92.4} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

语义与结构奖励分别带来 +19.3\% 与 +17.1\% 的阶段性增益；RPN 将无效目标报错由 15 次降至 1 次。

\section{讨论与局限}
\textbf{与 ANS 的本质差异：}ANS 全局策略仅在几何占据图上操作；NSO 将语义密度场、拓扑形态学特征与可达性预测显式纳入决策与奖励，形成``感知-奖励-采样''三层语义注入。

\textbf{局限：}（1）YOLOv8 检测质量受光照与视角影响，语义密度场在弱纹理区域可能稀疏；（2）具身回溯标签依赖局部策略执行能力，初期训练不稳定时可能引入噪声监督；（3）实验主要在仿真环境验证，真实机器人传感的噪声与延迟尚未系统评估；（4）深度 SSC 网络接口已预留但大规模端到端训练待完成。

\section{结论}
本文提出 NSO 系统，面向大尺度未知环境的主动覆盖探索。通过多通道语义-拓扑解耦奖励、具身自监督 RPN、双重回环与 SSC 补全的协同，在 Gibson/MP3D 上显著提升了覆盖率、定位一致性与探索效率。未来工作将拓展真实机器人部署、在线语义分割轻量化，以及 SSC 深度网络的端到端联合训练。

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{chaplot2020} D. S. Chaplot et al., ``Learning To Explore Using Active Neural SLAM,'' \emph{ICLR}, 2020.
\bibitem{netvlad2016} R. Arandjelovic et al., ``NetVLAD: CNN architecture for weakly supervised place recognition,'' \emph{CVPR}, 2016.
\bibitem{gibson2018} F. Xia et al., ``Gibson Env: Real-World Perception for Embodied Agents,'' \emph{CVPR}, 2018.
\bibitem{habitat2019} M. Savva et al., ``Habitat: A Platform for Embodied AI Research,'' \emph{ICCV}, 2019.
\bibitem{monoscene2017} P. Jund et al., ``Monoscene: Monocular 3d semantic scene completion,'' \emph{IEEE RA-L}, 2017.
\bibitem{ppo2017} J. Schulman et al., ``Proximal policy optimization algorithms,'' \emph{arXiv:1707.06347}, 2017.
\end{thebibliography}

\end{document}
